\input{preamble}

\title{TP5 Physique}
\author{BIZEL Edgar - PALAYER Loic G1}

\begin{document}
\maketitle
    %\includecourse

    \section{Pression de l'air en fonction de l'altitude}

    \begin{itemize}
        \item Résultats expérimentaux : voir la feuille numéro 1. 

        \item Formule barométrique : $n_0 \exp\left( - \frac{mgz}{k T} \right)$

        Les résultats semblent correspondre. En identifiant : $n_0 = 202.6$, et
        $\frac{mg}{kT} = 0.112 \times 10^{-3} $.

        On a : 

        \begin{itemize}
            \item $T = \SI{21.2}{\celsius} \simeq \SI{-252}{\kelvin}$, d'après le thermomètre
            de la salle.

            \item $g = \SI{9.81}{\kilo\gram \meter\per\second^2}$

            \item $m = \SI{11}{\milli\gram}$ d'après l'énoncé
        \end{itemize}
        On déduit :
        \begin{align*}
            \frac{mg}{kT} = 0.112 \times 10^{3} \iff kT &= \frac{mg}{0.112 \times
            10^{3}}\\
            &= \frac{0.108}{0.112 \times 10^{3}} \\
            &= \SI{0.96}{\joule}
        \end{align*}
    \end{itemize}

    \section{Fuite d'un gaz parfait}

    \begin{itemize}
        \item Résultats expérimentaux : voir la feuille numéro 2

        \item Formule théorique : $M( t ) = M_0 \cdot \exp\left( - \frac{u S}{6V} t\right)$

        Si on compare avec l'équation du graphique, on trouve $M_0 = 9.28$ et $\frac{u
        S}{6V} = 0.004$

        En mesurant :
        \begin{itemize}
            \item $V = \SI{2.6 E-4}{\meter^3}$ 
            \item $S = \pi \times  0.0025^2 = \SI{19.6E-6}{\meter^2}$
        \end{itemize}
        Donc : $\frac{S}{6V} = 8.5 \times 10^{-2}$

        On déduit : $u = \SI{4.7E-2}{\meter\per\second}$

        \item Calcul de pression

        On utilise la formule $P = \frac{1}{3}nmu^2$. 

        Pour la concentration $n$, on connait le volume $V$, la masse d'une bille $m$ et la masse totale
        des billes $M$.

        $n = \dfrac{\frac{M}{m}}{V} = 17 482$ 

        D'où $P_1 = \frac{1}{3} \times 17 482 \times 11 \times 10^{-3} \times ( 4.7 \times
        10^{-2} )^2 = \SI{0.14}{\pascal}$ 

        Ce résultat est incohérent. On devrait avoir au minimum une pression proche de
        $P_0$.

        Pour $P_2$, on reprend la même formule avec $M= \SI{0.1}{\gram}$. 

        $P_2 = \frac{1}{3} \times 10 \times 11 \times 10^{-3} \times ( 4.7 \times
        10^{-2} )^2 = \SI{0.14}{\pascal} = \SI{8.1E-5}{\pascal}$ 

        Même remarque, incohérent.

        \item Conclusion

        Un gaz ne s'échappe pas à vitesse constante, en effet la diminution du nombre de
        molécules dans le réservoir suit une tendance exponentielle.

        Notre expérience semble confirmer la théorie.
    \end{itemize}

    \section{Distribution des vitesses maxwelliennes}

    \begin{itemize}
        \item Résultats expérimentaux : voir la feuille 3

        \item Valeur numérique la plus probable : $v_p = \SI{0.45}{\meter\per\second}$

        Vitesse quadratique moyenne : $u = \sqrt{\frac{3}{2} \cdot 0.45} =
        \SI{55}{\meter\per\second}$

        \item Température de gaz de billes de verre

        On part de $\epsilon = H \frac{1}{2} K_B T = \frac{1}{2} mu^2$

        On déduit : $T = \frac{1}{2} mu^2 \frac{2}{K_B H}$

        Pas le temps de faire l'application numérique.
    \end{itemize}
\end{document}
